%%  A report on laboratory work 2.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%%  Стандартные языковые команды
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

%%  Подключение стилевого файла отчета
\usepackage{kprj}

%%   Подключение пакета управления гиперссылками (только для pdftex)
\ifpdftex
   \usepackage[unicode=true]{hyperref}
   \hypersetup{pdfpagemode=UseNone, pdfstartview = FitR 0 0 200 1000}
   \BlackColorLinks
\fi

%%%  Для подключения рисунков (разные форматы при разном компилировании)
\ifpdftex
  \DeclareGraphicsExtensions{.pdf}
\else
  \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi


\LabWork                      %   тип документа -- лабораторная работа
\LabWorkNo{1}                 %   номер лабораторной работы
\variant{4}                   %   вариант лабораторной


%%%  Данные для оформления

\author{Д.Д.~Дквяткин}                     %   автор
\workyear{2020}                         %   год выполнения работы
\title{Положения равновесия линейных систем}   %  название
\discipline{Качественная теория ОДУ}              %  учебная дисциплина
\group{ФН12-71}                          %   группа
\faculty{Фундаментальные науки}         %   Факультет
%\facultyshort{ФН}                       %   Факультет -- аббревиатура
\chair{Математическое моделирование}    %   кафедра
%\chairno{ФН-12}                         %   кафедра -- аббревиатура
%\chairhead{А.П.~Крищенко}               %   зав. кафедрой
\chief{А.Н.~Канатников}                     %   Руководитель работы

\equationnumbering{section}             %   если нумерация формул в пределах раздела (иначе единая нумерация)
%\figurenumbering{section}              %   (аналогично для рисунков)

\begin{document}

%%%   Формирование титульного листа
\maketitle
%  Для формирования содержания
\tableofcontents
	

\section-{Постановка задачи}
Для заданной системы $\dot{x} = Ax$ третьего порядка выполнить следующие задания:
а) найти общее решение системы;\\
б) определить тип точки покоя и исследовать её на устойчивость;\\
в) найти устойчивое, неусточивое и центральное (если есть) подпространства;\\
г) нарисовать фазовый портрет динамической системы, изобразив ход типичных фазовых траекторий, точку покоя, устойчивое, неусточивое и центральное подпространства.

\section{Исходные данные}

$$    A =
\begin{pmatrix}
-7   & 9 & -4 \\
-4  & 6 & -4 \\
1 & -1 & -2 
\end{pmatrix}.
$$


\section{Реализация}

\subsection{Общее решение}
Общее решение линейной однородной ($b = 0$) системы $\dot{x} = Ax$ можно найти с помощью составления характеристического уравнение и поиска собсвенных значений и собственных векторов. Совокупности корней характеристического решения сопуствует ЛНЗ решения системы ОДУ. Также решение можно найти через матричную экспоненту. Структура общего решения системы: $x(t) = R(t)x_0$, где $R(t) = e^{At}$ --- резольвентная матрица. В лабраторной работе общее решение было найдено с помощи функции $dsolve$ в программе MATLAB. Общее решение системы:

$$
\begin{pmatrix}
x\\
y \\
z
\end{pmatrix} = C_1 \cdot
\begin{pmatrix}
e^{2t} \\
e^{2t}\\
0
\end{pmatrix} + C_2 \cdot
\begin{pmatrix}
e^{-2t} \\
e^{-2t}\\
e^{-2t}
\end{pmatrix} + C_3 \cdot
\begin{pmatrix}
e^{-3t} \\
0\\
e^{-3t}
\end{pmatrix}.
$$

\subsection{Тип точки покоя и устойчивость}
Для трехмерный систем в зависимости от их собственных значений можно выделить следующие типы точек покоя: \\
1) Устойчивый (неустойчивый) узел. 3 действительных корня одного знака или 1 действительный и 2 комплексно-сопряженных корня с тем же знаком действительной части и с ведущим подпростраством, соответствующим действительному корню \\
2) Устойчивый (неустойчивый) фокус. один действительный корень и два комплексно-сопряженных корня с действительной частью того же знака и ведущим подпространством, соответствующим паре комплексно-сопряженных корней. \\
3)Седло-фокус. Один действительны корень, являющийся отрицательныйтельным (положительным и два комплексных корня с положительной (отрицательной) действительной частью). Устойчивое (неустойчивое) подпространство одномерно и соответствует действительному корню, неустойчивое (устойчивое) подпространство двумерно и соответствует паре комплексных корней.\\
4) Седло. Три действительных характеристических корня. Размерность устойчивого подпространства соответствует количеству отрицательных корней.

В нашем случае три собственныз значения: $\lambda_1 = -3, \lambda_2 = -2, \lambda_3 = 2$, которые соответствуют типу седло.Оно является неустойчивым.

\subsection{Подпространства}
 Имеется однородная трехмерная система $\dot{x} = Ax$. Матрицу $А$ можно интерпретировать как матрицу линейного оператора. Для любого линейного оператора, действующего в конечномерном линейном пространстве, всё линейное пространство разделяется в прямую сумму корневых подпространств. Каждое корневое подпространство соответствует собственному значению оператора $A$ и имеет размерность, равную алгебраической кратности этого собственного значения. Для комплексных корней подпространство будет иметь размерность равную суммарной кратности соответствующей пары комплексно-сопряженных характеристических корней. Характеристические корни можно разделить на 3 группы: первая объединяет корни в левой полуплоскости,  вторая --- корни на мнимой оси, третья в правой полуплоскости. Прямая сумма корневых подпространств, соответствующих характеристическим корням первой группы называется устойчивым подпространством, третьей группы неустойчивым пространством.
 
В нашем случает имеется два отрицательных собственных значения, которые соответствую следдующим собственных векторам: 
$$ v_1 = 
\begin{pmatrix}
-1 \\
0\\
1
\end{pmatrix}, 
v_2 = 
\begin{pmatrix}
1\\
1\\
1
\end{pmatrix},
v_3 =
\begin{pmatrix}
1\\
1\\
0
\end{pmatrix}.
$$
Значит, устойчивое пространство будет является линейной оболочкой векторво $v_1, v_2$, т.е. $S = Span\{v_1, v_2\}$. Неустойчивое подпространство будет одномерным $S_n = Span\{v_3\}$.


\subsection{Фазовый портрет}

%\begin{thebibliography}{99}

%\bibitem{b1}

%\end{thebibliography}

\end{document}
